蘋人誌：闖兩大學救人 兩面不是人 鄭承隆

新思維副主席鄭承隆自言堅守中間路線，2012年他打算競逐立法會，當時香港沒有中間派，他說：「不知當時十一哥是不是十一哥，說不定已經做了十一哥。」適逢中間人介紹他認識新民黨主席葉劉淑儀，二人過了一晚，說到這裏他澄清：「吃了一餐飯，喝了杯合作酒，不是合巹酒，我便入了新民黨。」

初到貴境便當上副主席，鄭透露：「有個小風波，原來我入新民黨細田生（另一副主席田北辰）不知道，他有些不快，跟葉太有些拗撬，突然細田生變成執行副主席，而我是副主席。」小學雞？未算，話說田北辰印製地區工作單張，左上角有其玉照，鄭承隆要求以老帶新加上自己照片，田二少便將右上角位置交給他，印刷費每人十多萬元，郵票另計。

說到這裏初生之犢才知中伏，郵票放哪？「你放我在右上角，用郵票蓋着我，不大好吧？就是這些小學雞的事令大家合作不到。」鄭、田、葉劉都屬虎，這個山頭猛獸太多，加上中聯辦與新民黨由眉來眼去變成男上女下，鄭承隆終於離黨與狄志遠創立新思維。新思維自出娘胎被指舔共，近日中大、理大危機，這位仁兄更被指是鬼，本文試圖重組他的角色，是人是鬼請作公論。

撰文：陳勝藍
攝影：何頴賢、謝榮耀
小學雞豈是政壇獨有，11.11中文大學二號橋「黑警」對罵，黑衫高呼：「入中大要五星，兩分毅進仔入不到！」警察回話：「你估毅進易入？」當時中大新亞書院校董鄭承隆就在附近，跑上研究院宿舍山坡察看，突然身後傳來響亮女聲，表達與警母性交的訴求，黑旗即起，三枚催淚彈如影隨形而至，鄭沒空質疑TG與粗口是否對等，黑旗是警告還是例行公事，44歲人首次吃彈，全無裝備七孔入煙。

過了不久六、七枚又到，救護員端來清水，他喝了半口，FA大叫：「漱口的，不能喝！」餘下半口也幹掉了，之後肚瀉三天半。14號屎仍未冷，鄭校董重返中大，滿眼盡是汽油彈，正是警方口中的兵工廠，鄭說：「你問我是不是兵工廠？我同意。」他一邊游說警察按兵不動，一邊苦勸示威者交出汽油彈，讓學校通知消防入來處理，「我準備好被示威者打，講真，新思維是幾大包袱」。二號橋中大學生會會長蘇浚鋒及幾名勇武斷言拒絕。

校董先生的初心就由汽油彈轉移到二號橋，是日周四，鄭承隆提議周六、日開放二橋，對方也許聽錯，連周五也押上了，說：「你要我們開放五六日，周五也是上班日啊！」老江湖當然打蛇隨棍上，不如就由周五下午開始，橋上黑衫着他到四條柱（中大正門）問手足，四條柱勇武則號召校內所有抗爭者商議，結果當晚一千多人齊集運動場。群眾要鄭確保商討期間警察留守原有陣地，堂堂新亞校董變跑腿，警方的反應卻是斬釘截鐵：「鄭承隆你不代表我們警方，但我們願意給予時間。」

「當然去到運動場我被鞭屍！」鄭說：「其實大家不想討論，純粹情感上發洩。我說我既不代表警方，也不代表政府，我純粹出於不想中大學生受傷害，才入來跟你們談火（汽油彈）的問題。」不少校友疼惜校園，例如同是黑衫蒙面女孩子，拿着膠袋清理垃圾的一定是中大人，他們尋求解決方法。據校董先生說，這時有人訛稱警察殺入了校園，令會議中斷，群眾四散，「我覺得我完全失敗了，沒辦法」。

稱被抗爭者誤會是鬼

到了深夜，突然有抗爭者同意在周五清晨6時開放二橋每邊各一條行車線，為時24小時，他們再次要求鄭承隆確保警察不會兵發中大，另外區選必須如期舉行，至於汽油彈則不了了之，鄭覺得這個叫價高了些，只好拒絕，「你叫我跟他們（警方）交換甚麼？」黑衫不再管他，凌晨3時開記者會宣佈消息，「這是當時中大的共識，我好肯定全部（抗爭者）都知，我不知為何SU（學生會）後來割席說不知。不打緊，後生的想法我未必捉得到。」

有指鄭承隆騙了勇武開記招，他呼冤：「整件事不是我處理，也不是我主導，我純粹在尾段觀察，誤會就這樣出來，所以他們說鄭承隆是鬼。」同時外人覺得中大人視他們為condom，中大人覺得外人騎劫了中大，兩邊開始分化，「坦白講，我入去是其中一個他們拗撬或分裂的成因，我可能可以承認，但我純粹是善意的offer，希望警察不會強攻中大，不會處理這個兵工廠，初心如此，這就是中大事件。」

倡洗底計劃 政府零回應

事件最終平息，他歸功中大校長段崇智，雖然某過氣特首質疑校長先生入錯行，鄭卻認為段皇爺時刻將學生安全放在首位，「我相信段校長做到這件事，段校長真的沒有入錯行，可能有人做錯特首而已！」

11.18鄭承隆與張達明、羅永聰等二十多人齊集曾鈺成辦公室，為香港紛爭把脈，席間各自收到訊息，鄭在中大認識的勇武、大學生被困理工大學，傳說中的朱姓女義工請求曾鈺成協助一名輕度智障人士撤退，鄭提議立即前赴理大救人，曾鈺成向警方取得「入場券」，「為甚麼鏡頭上看見曾主席一入去便找姓朱的人？是啊，我們每個人心目中都有一班人要找，那班人正等待我們。」

他在中大救火，今次則直接救人，有理大留守者卻打算引火自焚，鄭跟對方說：「無力感不止你有，我們接近政府官員，我可以跟特首談，但我們甚麼都做不到，無力感你大還是我大？」他坦言2012、2013年擔任仁濟主席時認識了中聯辦人物，當年撮合他與葉劉的正是中聯辦社工部，饒是如此，他面對理大一樣束手。

結果18號他安排132人跟隨林大輝、曾鈺成、張達明撤出，鄭向政府求情：「這班人很年輕，以前有黑社會洗底計劃，今次可否判刑之餘特赦，三年不再犯相關案件便洗底？」沒有回應。

公開勸李家超講少兩句

被捕人士分散各區警署落案，他找尹兆堅在葵涌警署幫忙安排，後來全部保釋。這次是跨黨派營救，有理由相信鄭承隆自知不足服眾，故此拉攏左右陣營，他說：「我完全同意你的講法，我根本沒有這麼大的政治力量做這些事。」訪問當天李家超指撤離者是自首，會以暴動罪拘捕，鄭公開叫他少說幾句。

其實鄭先生泥菩薩過江，留守者怪責他帶走手足，守城更難，他則說：「其實運動走到現在，以前他們沒死守一個地方，沒大台沒問題，但當他們守着一個地方，有護城計劃，沒有大台處理不到。」

鄭承隆不是大台，但在曾蔭權年代出任監警會觀察員，有人投訴警察他便在旁確保過程公平公正，結果當年破該會紀錄，做了二百多個觀察，「那段時間臨近聖誕節，拍拖都要分手！」不久當上監警會委員，與鄭經翰共事。一般任期六年，CY上位後鏟除煲呔餘黨，大班待了四年便要走。郭林廣也接替翟紹棠出任主席，有次開大會45分鐘便完事，鄭承隆說話有骨：「主席，你效率很高啊！」郭林廣沾沾自喜：「承隆讚我效率高！」鄭心想：「以前一個會幾小時，你45分鐘，即是你甚麼都沒談過。」

撐獨立調查 煞停香港內戰

未幾發生朱經緯事件，監警會與警方角力多時，最終鄭提議投暗票，結果大比數通過朱經緯毆打證明屬實，鄭也因此被篤灰逼走，似乎鄭氏都不能做多過四年，但願上面姓鄭的婆娘在位更短。鄭承隆認為現在監警會有足夠權力處理一般投訴，新屋嶺、8.31等重大事件就要交給獨立調查委員會，「制度本身沒有問題，即是汽車沒有問題，是駕車的人會令車輛撞人，越軌過線。」如今該會陣容甩皮甩骨盡失民心，令投訴數字下降，「如果繼續是張華峰等人，市民不會來投訴。」

如果上述還算人話，以下內容可能令人不安。10.1荃灣警員開槍射中示威者近心臟位置，鄭作為前監警認為合理合法。他指當時開槍警員上方有軟篷，看不到再之上有沒有石屎（事實沒有），萬一向天鳴槍示警，子彈射中石屎或會反彈，傷及旁人。記者假設此言真確，然而子彈反彈真的差過直接藏在示威者體內嗎？鄭承隆說：「我不明白為何大家總覺得向天鳴槍合法，我在警察手冊看不見向天鳴槍警告這回事，我只在成龍《警察故事》見過。警察沒有受過向天鳴槍的訓練，永遠都是指向正在攻擊你、對你生命有威脅的人，打向大位。所以在別無選擇的情況下向天鳴槍可能是一個選擇，但危急時將一粒子彈射入一個人身體是他們的訓練。」

所以即使鄭承隆認為開槍不合情，因為當時同袍正衝過來，可以稍等，但合法合理。

據他所見該警瞄準示威者肩膊，只是子彈射入體內之後走近心臟，這是點三八的特性，若打軀幹中線，受損器官必更多，「好像西灣河事件，西部牛仔式轉身開槍，我向任何傳媒都說盡量不評論，因我覺得可能需要刑事調查警員開槍是否恰當，已經不是監警會度數，若我再說下去，他們或會說不同傳媒廣泛報道，不能刑事調查，我不想給他們藉口」。

「擲汽油彈的未必全是本地勇武」

鄭承隆指香港陷入內戰，香港要恢復原廠設定，大家必須站好自己崗位，尤其警察。中共權鬥或影響香港，擲汽油彈的未必全是本地勇武，也不能歸咎西方勢力，「西環也在西方，很多不同勢力影響這件事，但香港到了這地步，我相信當初發起這件事的人也不想看見這局面，真的要停一停，要處理，否則你想利用的一個據點以後再沒有利用價值，不如收手，讓香港年輕一代慢慢跟社會建立契約。」

Push

其實香港依家最需要有和談能力既人 勸降警隊 滿足五大訴求 同時利誘北京唔好干預 亦比下台階佢 （政治=妥協，共匪最要面）
做到既可以做特首
做得好既 將會名留青史 堪比彭督麥督
大家唔好放棄！漸見曙光啦！

邊撚個勸得掂維尼

鄭承隆

算係人話啦
noted with thanks

在位者肯聽意見就唔會搞成咁，而家攬炒reset好過望班仆街會良心發現

咁多武器用都話開槍合理
佢比人送上斷頭台就真係合情合理啦 將來更加係合法
又唔敢講埋第二單開槍